%% It is just an empty TeX file.
%% Write your code here.
\chapter{Klasy i obiekty w Pythonie}


Programowanie obiektowe jest bardzo szerokim obszarem wiedzy z teorii programowania i dla tego potraktujemy go tutaj bardzo skrótowo. Tworzenie nowych klas pozwala zamykać zbiory cech i funkcjonalności w abstrakcie z których możemy potem budować naszą aplikację.

Zanim przystąpimy do dalszej rozmowy na temat programowania obiektowego musimy uściślić sobie dwa pojęcia:
\begin{itemize}
    \item \textbf{klasa} jest to definicja obiektu, przedstawia dopuszczalne stany oraz zachowania obiektu. 
    \item \textbf{obiekt/instancja} jest to klasa która została skonstruowana w pamięci 
\end{itemize}

Pierwszą rzeczą jaką się nauczymy to deklarowanie nowych obiektów, do tego celu ma służy słowo kluczowe \texttt{class}. Każda klasa składa z konstruktora który w Pythonie jest definiowany przez słowo kluczowe \texttt{\_\_init\_\_}. Jak zauważyliście na przykładzie zarówno konstruktor jak i metoda \texttt{boo} jako pierwszy parametr przyjmują nowe słowo kluczowe \texttt{self}, jest to zmienna która oznacza "siebie" - instancję klasy. Dzięki niej możemy dostać się pól lub innych metod klasy. 


\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_62_class_example.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_62_class_example.bash}

\section{Zmienne klasy}

Możemy też dzielić niektóre parametry pomiędzy wszystkimi instancjami klasy. Tego typu zmienną deklarujemy po za konstruktorem i bez słowa kluczowego \texttt{self}, a możemy się do niego odwołać przez nazwę klasy (nie instancji obiektu) jak na przykładzie. 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_63_class_class_variable.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_63_class_class_variable.bash}

\section{Dziedziczenie}

Na wstępnie do tej części musimy powiedzieć sobie czym jest dziedziczenie czyli mechanizm współdzielenia cech oraz funkcjonalności pomiędzy różnymi klasami. Klasę dziedziczącą nazywamy klasą \textit{klasą pochodną}, zaś klasą, z której dziedziczymy \textit{klasą bazową}. 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_64_class_Inheritance_statement.py}

W Pythonie możemy też dziedziczyć po wielu klasach 
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_64_class_Inheritance_statement2.py}


W pierwszym przykładzie przed nazwami pól wykorzystałem dwa podkreślania \texttt{\_\_}, mimo tego że formalnie w Pythonie nie ma takich pojęć \texttt{private, protected, public} czyli specyfikatorów dostępu przyjęło się traktować pola które zaczynają się od \texttt{\_\_} jako prywatne \texttt{private} a \texttt{\_} jako \texttt{protected}. Ta sama zasady tyczy się nazw metod. 
